---
title: >-
    بخش ۱۶
---
# بخش ۱۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو در کابل این داستان فاش گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سر مرزبان پر ز پرخاش گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>برآشفت و سیندخت را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>همه خشم رودابه بر وی براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بدو گفت کاکنون جزین رای نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که با شاه گیتی مرا پای نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که آرمت با دخت ناپاک تن</p></div>
<div class="m2"><p>کشم زارتان بر سر انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مگر شاه ایران ازین خشم و کین</p></div>
<div class="m2"><p>برآساید و رام گردد زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به کابل که با سام یارد چخید</p></div>
<div class="m2"><p>ازان زخم گرزش که یارد چشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو بشنید سیندخت بنشست پست</p></div>
<div class="m2"><p>دل چاره‌جوی اندر اندیشه بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>یکی چاره آورد از دل به جای</p></div>
<div class="m2"><p>که بد ژرف بین و فزاینده رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وزان پس دوان دست کرده به کش</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر شاه خورشید فش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بدو گفت بشنو ز من یک سخن</p></div>
<div class="m2"><p>چو دیگر یکی کامت آید بکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ترا خواسته گر ز بهر تنست</p></div>
<div class="m2"><p>ببخش و بدان کین شب آبستنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>اگر چند باشد شب دیریاز</p></div>
<div class="m2"><p>برو تیرگی هم نماند دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>شود روز چون چشمه روشن شود</p></div>
<div class="m2"><p>جهان چون نگین بدخشان شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بدو گفت مهراب کز باستان</p></div>
<div class="m2"><p>مزن در میان یلان داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بگو آنچه دانی و جان را بکوش</p></div>
<div class="m2"><p>وگر چادر خون به تن بر بپوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بدو گفت سیندخت کای سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>بود کت به خونم نیاید نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مرا رفت باید به نزدیک سام</p></div>
<div class="m2"><p>زبان برگشایم چو تیغ از نیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بگویم بدو آنچه گفتن سزد</p></div>
<div class="m2"><p>خرد خام گفتارها را پزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ز من رنج جان و ز تو خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>سپردن به من گنج آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بدو گفت مهراب بستان کلید</p></div>
<div class="m2"><p>غم گنج هرگز نباید کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>پرستنده و اسپ و تخت و کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیارای و با خویشتن بر به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>مگر شهر کابل نسوزد به ما</p></div>
<div class="m2"><p>چو پژمرده شد برفروزد به ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چین گفت سیندخت کای نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>به جای روان خواسته خواردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نباید که چون من شوم چاره‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>تو رودابه را سختی آری به روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مرا در جهان انده جان اوست</p></div>
<div class="m2"><p>کنون با توم روز پیمان اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ندارم همی انده خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>ازویست این درد و اندوه من</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>یکی سخت پیمان ستد زو نخست</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه به مردی ره چاره جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بیاراست تن را به دیبا و زر</p></div>
<div class="m2"><p>به در و به یاقوت پرمایه سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>پس از گنج زرش ز بهر نثار</p></div>
<div class="m2"><p>برون کرد دینار چون سی‌هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>به زرین ستام آوریدند سی</p></div>
<div class="m2"><p>از اسپان تازی و از پارسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ابا طوق زرین پرستنده شست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی جام زر هر یکی را به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>پر از مشک و کافور و یاقوت و زر</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیروزهٔ چند چندی گهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چهل جامه دیبای پیکر به زر</p></div>
<div class="m2"><p>طرازش همه گونه گونه گهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>به زرین و سیمین دوصد تیغ هند</p></div>
<div class="m2"><p>جزان سی به زهراب داده پرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>صد اشتر همه مادهٔ سرخ موی</p></div>
<div class="m2"><p>صد استر همه بارکش راه جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یکی تاج پرگوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>ابا طوق و با یاره و گوشوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بسان سپهری یکی تخت زر</p></div>
<div class="m2"><p>برو ساخته چند گونه گهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>برش خسروی بیست پهنای او</p></div>
<div class="m2"><p>چو سیصد فزون بود بالای او</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>وزان ژنده‌پیلان هندی چهار</p></div>
<div class="m2"><p>همه جامه و فرش کردند بار</p></div></div>